

14 ottobre 2025_MZ

martedì 14 ottobre 2025 11:02

1. Trovare la p.m. in $]-\infty, +\infty[$ di

$$f(x) = \begin{cases} 4e^x & x < 0 \\ x^5 + 4 & x \geq 0 \end{cases}$$

$$f(x) = \begin{cases} 4e^x + h_1 & x < 0 \\ \frac{x^5}{5} + 4x + h_2 & x \geq 0 \end{cases} \quad \lim_{x \rightarrow 0^-} f(x) = \lim_{x \rightarrow 0^+} f(x) \\ 4 + h_1 = h_2$$

le p.m. sono $f(x) = \begin{cases} 4e^x + h_1 & x < 0 \\ \frac{x^5}{5} + 4x + h_2 & x \geq 0 \end{cases}$

cercare quella tale che $f(1) = 3$

$$\frac{1}{5} + 4 + h_2 = 3 \quad h_2 = -\frac{26}{5}$$

$$f(x) = \begin{cases} 4e^x - \frac{26}{5} & x < 0 \\ \frac{x^5}{5} + 4x - \frac{26}{5} & x \geq 0 \end{cases}$$

2. Trovare la p.m. in $]-\infty, +\infty[$ di $f(x) = 2x^2 - |x^2 - 1| - x + 3$

$$x \leq -1 \quad x \geq 1 \quad f(x) = 2x^2 - (x^2 - 1) - x + 3 = x^2 - x + 4$$

$$-1 < x < 1 \quad f(x) = 2x^2 - (1 - x^2) - x + 3 = 3x^2 - x + 2$$

$$f(x) = \begin{cases} x^2 - x + 4 & x \leq -1 \\ 3x^2 - x + 2 & -1 < x < 1 \\ x^2 - x + 4 & x \geq 1 \end{cases}$$

$$f(x) = \begin{cases} \frac{x^3}{3} - \frac{x^2}{2} + 4x + h_1 & x \leq -1 \\ x^3 - \frac{x^2}{2} + 2x + h_2 & -1 < x < 1 \\ \frac{x^3}{3} - \frac{x^2}{2} + 4x + h_3 & x \geq 1 \end{cases}$$

$$\lim_{x \rightarrow (-1)^-} f(x) = \lim_{x \rightarrow (-1)^+} f(x) \\ -\frac{23}{6} + h_1 = -\frac{7}{6} + h_2$$

$$h_2 = h_1 - \frac{23}{6} + \frac{7}{6} = h_1 - \frac{8}{6} = h_1 - \frac{4}{3}$$

$$f(x) = \begin{cases} \frac{x^3}{3} - \frac{x^2}{2} + 4x + h_1 \\ x^3 - \frac{x^2}{2} + 2x + h_1 - \frac{4}{3} \\ \frac{x^3}{3} - \frac{x^2}{2} + 4x + h_1 - 3 \end{cases}$$

$$\lim_{x \rightarrow 1^-} f(x) = \lim_{x \rightarrow 1^+} f(x)$$

$$\frac{5}{6} + h_2 = \frac{25}{6} + h_3$$

$$h_3 = h_2 + \frac{5}{6} - \frac{25}{6} = h_2 - \frac{10}{6} = h_2 - \frac{5}{3}$$

$$= h_1 - \frac{4}{3} - \frac{5}{3} = h_1 - 3$$

Se invece avessi scelto

$$f(x) = \begin{cases} \frac{x^3}{3} - \frac{x^2}{2} + 4x + h_1 & \text{in }]-\infty, -1] \cup [1, +\infty[\\ x^3 - \frac{x^2}{2} + 2x + h_2 & \text{in }]-1, 1[\end{cases}$$

$$\lim_{x \rightarrow (-1)^-} f(x) = \lim_{x \rightarrow (-1)^+} f(x) \\ -\frac{23}{6} + h_1 = -\frac{7}{6} + h_2$$

$$h_2 = h_1 - \frac{23}{6} + \frac{7}{6} = h_1 - \frac{8}{6} = h_1 - \frac{4}{3}$$

$$\lim_{x \rightarrow 1^-} f(x) = \lim_{x \rightarrow 1^+} f(x)$$

$$\frac{5}{6} + h_2 = \frac{25}{6} + h_3 \Rightarrow h_3 = h_2 + \frac{5}{6} - \frac{25}{6} = h_2 - \frac{10}{6}$$

$$= h_1 - \frac{4}{3} - \frac{5}{3} = h_1 - 3$$

SBAGLIATO

allora trovare f continua in $]-\infty, +\infty[$ di

$$f(x) = 3x^2 - |x^2 - 9| + 2x + 1$$

e tale che $f(0) = -1$

FUNZIONI RAZIONALI FRATTE

$$f(x) = \frac{A(x)}{B(x)} \quad \begin{matrix} A \text{ polin di grado } m & (m \in \mathbb{N}_0) \\ B & \text{ " } & n & (n \in \mathbb{N}) \end{matrix}$$

A, B primi fra loro

Se $m \geq n$ f non fraz. non propria

Se $m < n$ " " propria

NON PROPRIA \rightarrow POLIN. + PROPRIA

$\exists Q, R$ (grado $R <$ grado B): $A(x) = B(x)Q(x) + R(x) \Rightarrow$

$$f(x) = Q(x) + \frac{R(x)}{B(x)}$$

\uparrow pol. $\quad \uparrow$ fraz.

$$\frac{x^2+5}{x^2-4} = \frac{x^2-4+9}{x^2-4} = 1 + \frac{9}{x^2-4}$$

$$B(x) = \int_{pol.} \int_{propria}$$

$$\frac{x^2+5}{x-2} = \frac{x^2-4+9}{x-2} = \frac{x^2-4}{x-2} + \frac{9}{x-2} = x+2 + \frac{9}{x-2}$$

$$\begin{aligned} \frac{x^2+6}{x+1} &= \frac{x^2+2x+1-2x+5}{x+1} = \frac{x^2+2x+1}{x+1} - 2 + \frac{x-\frac{5}{2}}{x+1} = \\ &= x+1-2 + \frac{x+1-\frac{3}{2}}{x+1} = x+1-2 + \frac{x+\frac{1}{2}}{x+1} + \frac{1}{x+1} = \\ &= x-1 + \frac{\frac{3}{2}}{x+1} \end{aligned}$$

FRATTE PROPRIE

- risolvere l'eq $B(x) = 0$ trovando sol. reali $x=a$ e coppie di sol. immag. $x=b \pm ic$
- decomporre il denomin. $(x-a_1)(x-a_2)^2(x-a_3)^4 \dots$
 $[x-(b+ic)][x-(b-ic)] = [(x-b)-ic][(x-b)+ic] =$
 $= (x-b)^2 - (ic)^2 = (x-b)^2 + c^2$
 \uparrow pol. di II grado a coeff. reali

• decomporre f in "FRATTI SEMPLICI"

una sol. reale $x=a$ del denomin., di molteplicità p , dà luogo a p fratti semplici:

$$\frac{A_1}{x-a} + \frac{A_2}{(x-a)^2} + \dots + \frac{A_p}{(x-a)^p} \quad (1)$$

una coppia di sol. immag. $b \pm ic$, di molteplicità p , dà luogo

$$\frac{B_1x+C_1}{(x-b)^2+c^2} + \frac{B_2x+C_2}{((x-b)^2+c^2)^2} + \dots + \frac{B_px+C_p}{((x-b)^2+c^2)^p} \quad (2)$$

iniziamo a integrare quello di tipo (1) (li consideriamo già) e quello di tipo 2 fino a $p=2$

$$\begin{aligned} \text{es. } \frac{3x^4+5x-6}{x^2(x-2)(x^2+2)(x^2+3)^3} &= \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{C}{x-2} + \frac{Dx+E}{x^2+2} + \\ &\quad + \frac{Fx+G}{(x^2+3)^2} + \frac{Hx+K}{(x^2+3)^3} + \frac{Jx+L}{(x^2+3)^3} \\ \frac{2x+1}{x^2(x^2+1)} &= \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{Cx+D}{x^2+1} = \frac{Ax(x^2+1) + B(x^2+1) + (Cx+D)x^2}{x^2(x^2+1)} \\ &= \frac{Ax^3 + Ax + Bx^2 + B + Cx^3 + Dx^2}{x^2(x^2+1)} \end{aligned}$$

$$\begin{cases} A + C = 0 \\ B + D = 0 \\ A = 2 \\ B = 1 \end{cases} \quad \begin{cases} A = 2 \\ B = 1 \\ C = -2 \\ D = -1 \end{cases}$$

$$\int \frac{2x}{x^2(x^2+1)} dx = \int \frac{2}{x} dx + \int \frac{1}{x^2} dx + \int \frac{-2x-1}{x^2+1} dx$$

$$= 2 \log|x| - \frac{1}{x} - \int \frac{2x}{x^2+1} dx - \int \frac{1}{x^2+1} dx$$

$$= 2 \log|x| - \frac{1}{x} - \log(x^2+1) - \arctan x + h$$

FRATTI SEMPLICI

$$\text{tipo (1)} \quad I_n = \int \frac{dx}{(x-c)^n}$$

$$I_1 = \int \frac{dx}{x-c} = \log|x-c| + h$$

$$n > 1 \quad I_n = \int (x-c)^{-n} dx = \left[\int t^{-n} dt \right]_{t=x-c} = \frac{(x-c)^{-n+1}}{-n+1} + h$$

$$\text{tipo (2)} \quad I_1 = \int \frac{px+q}{(x-a)^2+c^2} dx \quad I_2 = \int \frac{px+q}{((x-a)^2+c^2)^2} dx$$

vediamo alcuni casi particolari

$$\text{abbiamo studiato nella lec. prec. } \int \frac{dx}{(x^2+1)^2} \quad \int \frac{dx}{x^2+1}$$

$$\begin{aligned} \text{vediamo ora } I_1 \int \frac{dx}{x^2+c^2} &= \int \frac{1}{c^2} \frac{1}{\left(\frac{x}{c}\right)^2+1} dx = \frac{1}{c} \int \frac{1}{c} \frac{1}{\left(\frac{x}{c}\right)^2+1} \\ &= \frac{1}{c} \left[\int \frac{dy}{y^2+1} \right]_{y=\frac{x}{c}} = \frac{1}{c} \arctan \frac{x}{c} + h \end{aligned}$$

$$\int \frac{dx}{x^2+4} = \frac{1}{4} \arctan \frac{x}{2} + h \quad \int \frac{dx}{x^2+3} = \frac{1}{\sqrt{3}} \arctan \frac{x}{\sqrt{3}} + h$$

(c=4) c=\sqrt{3}

$$I_2 = \int \frac{dx}{(x^2+c^2)^2} = \frac{1}{c^2} \int \frac{c^2}{(x^2+c^2)^2} dx = \frac{1}{c^2} \int \frac{c^2+x^2-x^2}{(x^2+c^2)^2} dx =$$

$$= \frac{1}{c^2} \int \frac{x^2+c^2}{(x^2+c^2)^2} dx + \frac{1}{c^2} \int \frac{-x^2}{(x^2+c^2)^2} dx =$$

$$J\left(\frac{1}{x^2+c^2}\right) = \frac{-2x}{(x^2+c^2)^2} = \frac{1}{c^2} I_1 + \frac{1}{2c^2} \int \frac{-2x}{(x^2+c^2)^2} x dx =$$

f.d.

$$= \frac{1}{c^2} I_1 + \frac{1}{2c^2} \frac{x}{x^2+c^2} - \frac{1}{2c^2} I_1$$

$$\int \frac{x+3}{x^2-x+4} dx \quad \text{pol. denom. di II grado}$$

con $\Delta < 0$

alt. $\int \frac{dx}{x^2-x+4}$ ci si riconduce al caso $\frac{1}{(x-a)^2+c^2}$

metodo del completamento dei quadrati

$$x^2-x+4 = \left(x-\frac{1}{2}\right)^2 + \frac{15}{4} \quad x^2+4x+9 = (x+2)^2 + 5$$

facili sempl. di tipo (1)

$$\int \frac{x+3}{x^2+4x+9} dx = \quad \begin{array}{l} \cdot \text{ al numer. la den. del den.} \\ \cdot \text{ compl. dei quadrati} \end{array}$$

$$= \int \frac{x+4-1}{x^2+4x+9} dx = \int \frac{x+4}{x^2+4x+9} dx - \int \frac{1}{x^2+4x+9} dx =$$

$$= \log(x^2+4x+9) - \frac{dx}{(x+2)^2+5} =$$

$$= \log(x^2+4x+9) - \left[\int \frac{dt}{t^2+5} \right]_{t=x+2} = \quad c=\sqrt{5}$$

$$= \log(x^2+4x+9) - \frac{1}{\sqrt{5}} \arctan \frac{x+2}{\sqrt{5}} + h$$

LOG + ARCTG

$$\int \frac{x}{x^2+3x+4} dx = \frac{1}{2} \int \frac{2x}{x^2+3x+4} dx = \frac{1}{2} \int \frac{2x+3-3}{x^2+3x+4} dx =$$

$$= \frac{1}{2} \int \frac{2x+3}{x^2+3x+4} dx - \frac{3}{2} \int \frac{dx}{(x+\frac{3}{2})^2+\frac{7}{4}} \quad c=\frac{\sqrt{7}}{2}$$

$$= \frac{1}{2} \log(x^2+3x+4) - \frac{3}{2} \frac{2}{\sqrt{7}} \arctan \frac{x+\frac{3}{2}}{\frac{\sqrt{7}}{2}} + h$$

$$\int \frac{x+1}{(x^2+2x+6)^2} dx = \frac{1}{2} \int \frac{2x+2}{(x^2+2x+6)^2} dx = \frac{1}{2} \left[\int \frac{dt}{t^2} \right]_{t=x^2+2x+6} =$$

$$= -\frac{1}{2} \frac{1}{x^2+2x+6} + h$$

Abbiamo visto il caso di polin. di II grado / pol. di II gr. con $\Delta < 0$

Vediamo ora il caso $\Delta = 0$

$$I = \int \frac{2x+3}{x^2-8x+16} dx = \int \frac{2x+3}{(x-4)^2} dx$$

$$\left(\frac{2x+3}{(x-4)^2} = \frac{A}{x-4} + \frac{B}{(x-4)^2} \right) \Rightarrow \left(\frac{A(x-4)+B}{(x-4)^2} \right) \quad \begin{cases} A = 2 \\ -4A+B=3 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} A=2 \\ B=11 \end{cases}$$

$$I = \int \frac{2}{x-4} dx + \int \frac{11}{(x-4)^2} dx = 2 \log|x-4| - \frac{11}{x-4} + h$$

$$I = \int \frac{x-3}{x^2+10x+25} dx = \int \frac{x-3}{(x+5)^2} dx$$

$$\frac{x-3}{(x+5)^2} = \frac{A}{x+5} + \frac{B}{(x+5)^2} = \frac{A(x+5)+B}{(x+5)^2} \quad \begin{cases} A = 1 \\ 5A+B=-3 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} A=1 \\ B=-8 \end{cases}$$

$$I = \log|x+5| + \frac{8}{x+5} + h$$

Sia ora $\Delta > 0$

$$I = \int \frac{8x-3}{x^2+2x-3} dx \quad \begin{array}{l} x^2+2x-3=0 \\ x = -1 \pm 2 \end{array} \quad \begin{array}{l} -3 \\ 1 \end{array}$$

$$\frac{8x-3}{x^2+2x-3} = \frac{A}{x+3} + \frac{B}{x-1} = \frac{(A+B)x-A+3B}{(x+3)(x-1)} \quad \begin{cases} A+B=8 \\ -A+3B=-3 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} A=5 \\ B=3 \end{cases}$$

$$I = \frac{5}{4} \log|x+3| + \frac{3}{4} \log|x-1| + h$$

Raccorzi

$$I = \int \frac{x^3-1}{x^2-1} dx \quad x^3-2x^2=x^2(x-2)$$

$$x^3 - 2x^2$$

$$\frac{x^3-1}{x^3-2x^2} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{C}{x-2} = \frac{A x^2 - 2A x + B x - 2B + C x^2}{x^2(x-2)}$$

$$\begin{cases} A + C = 1 \\ -2A + B = 0 \\ -2B = -1 \end{cases} \quad \begin{matrix} C = \frac{3}{4} \\ A = \frac{1}{4} \\ B = \frac{1}{2} \end{matrix} \quad I = \frac{1}{4} \log|x-1| - \frac{1}{2} \frac{1}{x} + \frac{3}{4} \log|x-2| + C$$

$$1 \leq \theta \leq \frac{\pi}{2} \quad \text{PER} \quad \frac{1}{2} \leq \theta \leq \frac{\pi}{2}$$

$$\int \frac{e^x}{e^{2x}+1} dx = \left[\int \frac{dt}{t^2+1} \right]_{t=e^x} = \arctan e^x + C \quad \frac{1}{t^2+1}$$

$$I = \int \frac{e^{2x}+3e^x}{e^{2x}+2e^x+4} dx = \int_{D(e^x)} \frac{e^x+3}{e^{2x}+2e^x+4} dx = \left[\int \frac{t+3}{t^2+2t+4} dt \right]_{t=e^x}$$

$$J = \frac{1}{2} \int \frac{2t+6}{t^2+2t+4} dt = \frac{1}{2} \int \frac{2t+2}{t^2+2t+4} dt + 2 \int \frac{dt}{(t+1)^2+3} \quad C = \sqrt{3}$$

$$= \frac{1}{2} \log(t^2+2t+4) + \frac{2}{\sqrt{3}} \arctan \frac{t+1}{\sqrt{3}} + C$$

$$J = \frac{1}{2} \log(e^{2x}+2e^x+4) + \frac{2}{\sqrt{3}} \arctan \frac{e^x+1}{\sqrt{3}} + C$$

$$I = \int \frac{e^x+2}{e^{2x}+4} dx = \int_{D(e^x)} \frac{e^x+2}{e^x(e^x+4)} dx = \left[\int \frac{t+2}{t(t^2+4)} dt \right]_{t=e^x}$$

$$\frac{t+2}{t(t^2+4)} = \frac{A}{t} + \frac{Bt+C}{t^2+4} = \frac{A t^2 + 4A + Bt^2 + Ct}{t(t^2+4)} \quad \begin{cases} A+B=0 \\ C=1 \\ 4A=2 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} A=-\frac{1}{2} \\ B=\frac{1}{2} \\ C=1 \end{cases}$$

$$J = \frac{1}{2} \log|t| + \int \frac{-\frac{1}{2}t+1}{t^2+4} dt = \frac{1}{2} \log|t| - \frac{1}{4} \int \frac{t}{t^2+4} dt + \int \frac{dt}{t^2+4} = \frac{1}{2} \log|t| - \frac{1}{4} \log(t^2+4) + \frac{1}{2} \arctan \frac{t}{2} + C$$

$$I = \frac{1}{2} x - \frac{1}{4} \log(e^{2x}+4) + \frac{1}{2} \arctan \frac{e^x}{2} + C$$

$$I = \int \frac{t^2 x + 2}{t^2 x + t^2 x - 2} dx = \int_{D(\log x)} \frac{(1+t^2 x) \log x + 2}{(t^2 x + 1)(t^2 x - 2)} dx =$$

$$= \left[\int \frac{t+2}{(t^2+1)(t^2-2)} dt \right]_{t=\log x}$$

$$t^2+t-2=0 \quad t = \frac{-1 \pm \sqrt{1+8}}{2} = \frac{-1 \pm 3}{2}$$

$$\frac{t+2}{(t^2+1)(t^2-2)} = \frac{t+2}{(t^2+1)(t-1)(t+1)} = \frac{A}{t-1} + \frac{B}{t+1} + \frac{C}{t^2+1} = \frac{A(t+1)(t^2+1) + B(t-1)(t^2+1) + C(t-1)(t+1)}{(t-1)(t+1)(t^2+1)}$$

$$\begin{cases} A + C + D = 0 \\ A + B - C + 2D = 0 \\ -2A + B + C + D = 1 \\ -2B - C + 2D = 3 \end{cases} \quad \begin{cases} A = -C - D \\ B - 2C + D = 0 \\ B + 3C + 3D = 1 \\ -2B - C + 2D = 3 \end{cases} \quad \begin{cases} A = -C - D \\ B = 2C - D \\ 5C + 2D = 1 \\ 5C + 4D = 3 \end{cases}$$

$$C = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix} = -\frac{1}{15}$$

$$D = \begin{bmatrix} 5 & 1 \\ -5 & 3 \end{bmatrix} = \frac{2}{3}$$

$$B = -\frac{2}{15} - \frac{2}{3} = -\frac{12}{15} = -\frac{4}{5}$$

$$A = \frac{1}{15} - \frac{2}{3} = -\frac{9}{15} = -\frac{3}{5}$$

$$J = \int \frac{-\frac{3}{5}t - \frac{4}{5}}{t^2+1} dt = -\frac{3}{10} \log|t^2+1| + \frac{4}{5} \log|t-1|$$

$$= -\frac{3}{10} \log(t^2+1) - \frac{4}{5} \arctan t - \frac{1}{15} \log|t+1| + \frac{4}{5} \log|t-1| + C$$

$$I = [J]_{t=\log x}$$

$$I = \int \frac{\sin 2x}{\cos^2 x + 2 \cos x + 1} dx = 2 \int \sin x \frac{\cos x}{\cos^2 x + 2 \cos x + 1} dx =$$

$$= -2 \int (-\cos x) \frac{\cos x}{(\cos x + 1)^2} dx =$$

$$= -2 \left[\int \frac{t}{(t+1)^2} dt \right]_{t=\cos x}$$

$$\frac{t}{(t+1)^2} = \frac{A}{t+1} + \frac{B}{(t+1)^2} = \frac{At+A+B}{(t+1)^2} \quad \begin{cases} A=1 \\ A+B=0 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} A=1 \\ B=-1 \end{cases}$$

$$J = \log |t+1| + \frac{1}{t+1} + C$$

$$I = \log(\cos x + 1) + \frac{1}{\cos x + 1} + C$$

$$I = \int \frac{\log x + 1}{x (\log^2 x + 2)} dx = \left[\int \frac{t+1}{t^2+2} dt \right]_{t=\log x}$$

$$J = \int \frac{t}{t^2+2} dt + \int \frac{dt}{t^2+2} = \frac{1}{2} \int \frac{t}{t^2+2} + \frac{1}{\sqrt{2}} \arctan \frac{t}{\sqrt{2}} =$$

$$= \frac{1}{2} \log(t^2+2) + \frac{1}{\sqrt{2}} \arctan \frac{t}{\sqrt{2}} + C$$

$$I = \frac{1}{2} \log(\log^2 x + 2) + \frac{1}{\sqrt{2}} \arctan \frac{\log x}{\sqrt{2}} + C$$

ESERCIZIO

$$I = \int \frac{dx}{e^{2x} - 4e^x + 4} = \int e^x \frac{1}{e^x(e^x - 2)^2} dx = \left[\int \frac{dt}{t(t-2)^2} \right]_{t=e^x}$$

$$\frac{1}{t(t-2)^2} = \frac{A}{t} + \frac{B}{t-2} + \frac{C}{(t-2)^2} = \frac{A(t-2)^2 + B t(t-2) + C t}{t(t-2)^2} =$$

$$\begin{cases} A+B+C=0 \\ -4A-2B+C=0 \\ 4A=1 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} A=\frac{1}{4} \\ B=-\frac{1}{4} \\ C=\frac{1}{2} \end{cases}$$

$$\begin{cases} A=\frac{1}{4} \\ B=-\frac{1}{4} \\ C=\frac{1}{2} \end{cases} \quad \begin{aligned} J &= \frac{1}{4} \log |t| - \frac{1}{4} \log |t-2| + \frac{1}{2} \frac{-1}{t-2} + C \\ I &= \frac{1}{4} x - \frac{1}{4} \log |e^x - 2| - \frac{1}{2} \frac{1}{e^x - 2} + C \end{aligned}$$

Seconda formula di integr. per sostituz.

IP $f: (a,b) \rightarrow \mathbb{R}$ det. da μ .

$g: (c,d) \rightarrow (a,b)$ su tto, deriv. e invert.

$$TS \quad \int f(x) dx = \left[\int f(g(t)) g'(t) dt \right]_{t=g^{-1}(x)}$$

$$DM. \quad \int f(g(t)) g'(t) dt = \left[\int f(x) dx \right]_{x=g(t)} \quad \text{per la TS form.}$$

$$\left[\int f(g(t)) g'(t) dt \right]_{t=g^{-1}(x)}^{\downarrow} = \left[\int f(x) dx \right]_{x=g(g^{-1}(x))=x} \Rightarrow TS$$